

 Prajem pekný deň pán Marec, 
 Podľa popisu a štýlu reči som identifikoval dotyčnú osobu ako pani Etelu Záslavovú, ktorá v minulosti bývala v Skubíne. Podľa jej vyjadrenia odkúpila dom od rodinného príslušníka Štefana Záslava za 30 tis. Sk, o čom nemá doklad a dotyčný už nežije. Predmetný dom je v dezolátnom stave rozpadnutý a nie je evidovaný na Katastrálnom úrade, čiže je nelegálny. 
 S pani Záslavovou som v kontakte spôsobom, že raz za týždeň príde za mnou na Oddelenie sociálnej a krízovej intervencie MsÚ a rozprávam jej o krokoch, ktoré pre ňu zabezpečujeme a čo má ona robiť. Dlhú dobu počas liečenia nohy sa jej poskytlo ubatovanie v nocľahárni "Večierka" Pod Urpínom 6, Banská Bystrica, ktorej zriaďovateľom je ÚzS SČK Banská Bystrica. Stadeto chodila za mnou, že tam nechce viac byť a z toho dôvodu sme jej vybavili adekvátne zariadenie s Diecéznou charitou - vedúcou zariadenia Domu pre núdznych, Tajovského 1, Banská Bystrica - Ľubicou Michalíkovou. 
 Toto zariadenie sme pri jeho budovaní obsahovo zamerali pre osoby bez prístrešia, ktoré sú v postproduktívnom veku a nemá im kto pomôcť pri zabezpečení ich práv a právom chránených záujmov (vybavenie dôchodku, umiestnenie v zariadení adekvátnom zdravotnému stravu a veku a pod.). V tomto zariadení sa aj menovaná zdržiavala aj keď mala konflikty s ostatnými klientmi hlavne z dôvodu nedodržiavania hygieny. Prostredníctvom Domu pre núdznych sa jej vybavuje posúdenie odkázanosti na sociálnu službu - na Banskobystrickom samosprávnom kraji, ktorý môže posúdiť klienta, či má nárok na umiestnenie v Domove sociálnych služieb alebo v inom type zariadenia. Momentálne podľa vyjadrenia charity sa tak deje. 
 Minulý týždeň som pani Záslavovej vybavil, aby sa na čas kým BBSK posúdi jej žiadosť, zdržiavala v zariadení Domu pre núdznych - hlavne preto, aby sme boli s ňou v kontakte. Toto nevyužila a podľa toho, čo píšete tam ani nebola. Dnes som si to overil v Dome pre núdznych a potvrdili mi, že sa tam nezdržiava. Takže sa rozhodla byť v rozpadnutom dome v ktorom nič nie je i napriek tomu, že sme jej vysvetľovali, že nemá právny nárok sa tam zdržiavať a môžu ju hocikedy z tade vyviesť. Ponuka Domu pre núdznych trvá i dnes. Zariadenia sociálnych služieb nemôžu nasilu niekoho držať v zariadení ak sám nechce. Pani Záslavová by sa mala v prvom rade riadiť odporúčaniami ľudí, ktorí sa jej snažia pomôcť a spolupracovať s nimi v záujme veci inak je sťažená adekvátna pomoc jej osobe. 
 Pani Záslavová mala štyri deti z ktorých Elena zomrela a Ľubica žije v okr. Poltár, Valéria vo Veľkom Krtíši a Ján v Modrom Kameni. Je na nej, či chce s nimi nadviazať kontakt a či jej niečo bráni v tom isť za deťmi. Paradoxom je, že my sa dlhodobo snažíme jej pomôcť a vybavujeme za ňu veci - od čoho sme aj tu - a ona túto pomoc odmieta prijať.  To, čo v jej živote je negatívne je to, že sa okolo nej "motajú" bezdomovci príživníci, ktorí vedia, že poberá dôchodok a oberú ju oň. Keby bola v zariadení, tak by sa táto hrozba minimalizovala. Toľko zatiaľ v danej veci. 
 S úctou Karol Langstein 

